顏純鈎: 凝聚共識，齊上齊落，團結一致，不中奸計

寫了幾篇有關拒絕臨立會的文章，反應兩極，我自己家人和親友圈子裡也分作兩派，可見這個爭論普遍存在。

很多親友都是堅定的深黃絲，有的在抗爭年月都曾在最前線吃過胡椒彈，不可能懷疑他們的理念與立場，所以面對爭論，應該有更理性的態度：

一﹑內部爭議涉及的只是策略問題，與基本理念無關，與立場無關，大家應該平心靜氣討論，不要意氣用事，不要算舊帳，不要互相指責。大家都講道理，以理服人，不能改變的，則尊重彼此的看法。

二﹑中共港共之所以搞這麼一攤事出來，內裡當然有很多計算，但最基本的一個企圖便是，民主派會因此次爭議而造成大分裂。不管他們的算計最後得到多少，如能造成民主派內閧，削弱香港抗爭力量，甚至讓我們一蹶不振，他們的目的便達到了。因此，一個最基本的原則便是：打死都不內閧！

三﹑其實大家的分歧只是策略上的，主張留下的，對民主派的得失想得多一點，主張拒絕的，對中共港共的得失想得多一點，兩件事其實是一回事。中共港共之失，便是民主派之得，民主派之得，便是中共港共之失，因此不管最終花落誰家，對大局影響都不是顛覆性的，真正達到共識了，大家再一起想辦法面對。

四﹑民主派議員還是應該盡可能接觸選民，聽聽民間的聲音，不要關起門來自己商討，那樣會有很大局限。面對公眾，把你們的想法講清楚，盡可能說服市民，同時也聽聽市民的意見，看對你們的想法會不會有另外的啟示。

五﹑最終取決於民調，民調要如何做，需要小心研究。如何判斷接受調查者是黃絲或藍絲，這是一個難題。筆者有一些想法，但不能在這裡說，會通過適當渠道建議給鍾博士的機構，也希望大家有什麼好主意盡可能提出來。

六﹑有年輕朋友建議除了被ＤＱ的四位議員之外，其餘全部拒絕。蕭若元先生建議全體拒絕，只留一人拿資料，筆者覺得這都有點「搞嘢」的味道。要走就大家都走，乾乾淨淨，以示決心，以示團結，擴大影響，製造話題。不走的話，大家都留下，該幹什麼幹什麼。

七﹑何俊仁先生問，如今次拒絕，那要不要參加下一屆選舉？筆者認為二者是完全不同的狀況。這次拒絕，是因為港共ＤＱ﹑人大延期選舉，這些都是玩弄選舉的手段，以拒絕來抗議，理由充足。至於下一次，既然選舉權與被選權是合法權利，為何不可以參加？也就是說，不管今次是否拒絕，下次一定可以參加，也一定要參加。

八﹑如全員拒絕，立法會平台沒有了，民主派仍有社會和國際兩條戰線，並非沒有發聲的平台，民間各種活動仍會吸引國際傳媒注意力，少了立法會，就把另外兩個戰線做得更好。如全員留任，那就還是三條戰線，以前怎麼做，以後仍舊怎麼做。如此看來，即便選擇不同，對大局影響終不會是顛覆性的。

九﹑國安法之下，不管在哪條戰線，都盡量避免觸犯國安法，不要給中共有動用國安法的理由。雖然欲加之罪何患無詞，但中共把事情做得太絕，只會更失人心，連藍營都看不下去了，等於挖自己的墻角。

十﹑不要忘記，徹底改變香港命運的，不是香港人自己，而是中美惡鬥。往後幾個月，美國還會有很多招數，中共的日子會越來越難過。香港人的抗爭很重要，但我們首要的事情是堅持，只要堅持下去，用什麼方式都可以，有立會戰線要堅持，沒有立會戰線也要堅持，其間會有痛苦犧牲，但一定永不放棄，等到雨過天青。

結論是，好好商量，不要動氣，互相尊重，彼此包容。不管最後的決定是什麼，最要緊是齊上齊落，不要內閧，不要給自己製造麻煩，要大家齊心協力，給中共港共製造麻煩。

well said

極速神驅

有第三條路
政事台討論中

睇睇先

如果因為留任問題攪到分裂，咁我寧願佢地全部離任，滿足最強硬個面，反正對錯都係日後先知，好過依家先分裂提早玩完。

push!

經過我呢二日係兒登的經驗，實係屌左飯民先，一定啱又趕上潮流。

合理！！
求大家睇下我嘅po～
關於總辭嘅思考

我覺得有樣野要留意，中共港共不段放風話臨立會唔dq係比泛民改過，帶風向接受臨立會=「改過自身」，留定走應該係諗對抗爭有咩好有咩唔好，當然我明白泛民往績唔好，但點都唔好比中共帶左風向搞亂左思維。

Push

Push
Push

推

加多條流亡議會戰線煩死中共
好似捉蟲入屎忽